陶傑：環保政治產業鏈

環保是西方「政治正確」運動的主要戰場，而瑞典少女通貝里堪稱其中一員猛將，但最近她和荷里活巨星李安納度的合照，卻在社交網絡上傳為笑柄。

李安納度是一個超級富豪，擁有多架私人遊艇及私人飛機，但是同時又是環保主義的社運家，曾經代言並且製作環保紀錄片《第十一個小時》、《洪水來臨前》、《冰上火》、《綠色新世界》等，而「美名」遠揚。

但是宣傳環保和素食，和自己身體力行，是兩回事。即使身體力行，是一名不折不扣道德高尚的環保人士，一旦加入宣傳陣營，就是另一回事。

因為環保一旦變成環保主義，形成政治勢力，政治勢力需要政治獻金，美國印度裔麻省理工學者艾亞杜萊曾詳細解釋環保政治的「產業鏈」如何運作：自從環保主義上台之後，唯一的變化，並不是碳排放真的減少，生活方式變得更環保，而是憑空多了一個高高在上的政治精英組織「氣候變化跨國界委員會」，向全球大小企業及商品市場徵收「碳排放稅」，然後發放碳排放「信用積分」，原理恰似中世紀教廷發放的贖罪券。

這些政治精英，譬如美國前副總統戈爾，憑手中的權力，在全球獲得數以千億計美元的政治獻金，所謂的巴黎氣候協定便是他們的台前代言人。他們僱用科學家、明星、說客集團，然後敦促美國、歐盟等政府設立基金，支持發展中國家加入氣候協定組織，有份上船的人愈多，則船主的勢力像滾雪球一樣愈來愈大，當然，這些發展中國家的意見領袖、說客、媒體都自有好處，不會落空。

因此，根據巴黎氣候協定，直至二○三○年前，有些發展中國家可獲雙倍碳排放量的許可，因為西方先進國家，以類似贖罪券的方式，將本國的碳排放轉嫁給別國，以使自己的國民呼吸更清新的空氣，喝更乾淨的水。環保為了到底有無改善？無從得知，唯一可以肯定的是，「環保主義」的利益極為龐大，可以供養的政治勢力集團也愈來愈多，企業被逼繳付更多的稅，最終還是由消費者埋單——如此一來，小企業就更加無立錐之地，跨國大企業的壟斷愈來愈強，消費者的選擇就愈來愈少。

換言之，環保的意識和行動，已經被環保主義及政治正確所騎劫。嘲笑李安納度和瑞典少女的網民，並不是反對環保，而是對他們背後的政治遊戲感到不齒。

陶傑